紐約時報：北京將霾污染列為自然災害引發爭議

週一，在北京，戴著口罩的路人。 KEVIN FRAYER/GETTY IMAGES 狄雨霏

霾是自然災害嗎？北京官員似乎是這麼認為的。

他們把霾列在氣象災害官方網站上，與北京春天的沙塵暴和夏季的暴雨並列。這座城市夾在戈壁沙漠和華北平原之間的山脈中。

但是官員準備把霾列入到《北京市氣象災害防治條例》中，合法地將霾劃入自然災害範疇，讓一些人感到不滿。

本週四，《新京報》在一篇分析文章的標題中說，把霾納入氣象災害引起了「爭議」。

中國有把人為災難歸咎於自然的先例。1958到1961年的「大躍進」中，由於毛澤東搞農業集體化，大搞工業擴張，引起了饑荒，造成數千萬人死亡，在中國卻被稱為「三年自然災害」。

北京尚未從11月的嚴重霾中恢復過來，公眾對霾越來越感到憤怒。一些人擔心，將這種骯髒的空氣劃為自然災害，會減少官員解決這個問題的壓力。

中國環保部環境監測司在週二的一份聲明中說，司長羅毅表示，環境監測司的微粒空氣污染程度指標PM2.5月均值飆升到了每立方米100微克。PM2.5是直徑小於2.5微米的顆粒，它們可以深入肺部，甚至進入血液系統。

京津冀地區共有1.3億人口，包括北京、周圍的河北省和港口城市天津。11月該地區的PM2.5均值為每立方米102微克，羅毅說。

世界衛生組織(World Health Organization)指出PM2.5的年平均值不應超過每立方米10微克，這個標準比大多數國家都要更嚴格。

中國政府表示，每立方米35微克的PM2.5年均值是可以接受的。在今年開始的「十三五」規劃裡，政府承諾到2020年將細顆粒物未達標地區的濃度累計下降18%。

《新京報》的分析文章反對把霾歸為自然災害，稱「人類活動排放大量污染物是造成霾的根本內因，霾的本質是污染，與自然災害有著根本區別」。

一定係防beam屏障

報導說，專家認為將霾列為氣象災害，會造成污染者可以「依法脫責」等問題，但文章沒有給出專家的名字，這也許反映了污染問題的政治敏感性，儘管政府面對這個問題態度越來越開放。

上週末，在中國西南部的四川省成都市，警察迅速採取行動，驅散了戴著口罩的藝術家舉行的小型抗議活動。

最近一份報告的中國作者之一說，衛生官員警告他們不要宣傳這項研究結果。該報告稱，在2005年，PM2.5導致中國肺癌死亡人數達5.1萬人。該作者因為擔心遭到報復而不願具名。

北京對霾的重新分類可能會進一步限制公眾的討論。共產黨的官方報紙《人民日報》稱，「對氣象災害的錯誤播報如果造成嚴重後果，將受到懲罰。該草案禁止組織和個人公開氣象災害報告，違者將處以罰款。」

中國工程院院士徐祥德支持將霾列入自然災害，他告訴《新京報》：「霾的發生發展既有自然因素（適宜的氣象條件），也有人為的影響（污染物）。」

徐祥德說：「自然因素是內因，人為影響是外因，相互影響、互為作用，人為影響加劇了霾的危害與影響，並形成重污染天氣。」

《新京報》稱，北京市人大法制委員會副主任委員李小娟表示，將霾列入氣象災害範疇，不改變「政府統籌、部門各負其責」現有治理的工作格局，北京的立法意圖是為了健全防災減災體系，提升應急處置能力。天津和河北省已經將霾列入了氣象災害。

研究指出，中國和世界其他地方的戶外空氣污染導致死亡風險增加，儘管數字各有不同。在中國，研究估計，室外空氣污染導致每年過早死亡的人數達100萬人。

中國幾乎沒有關於PM2.5和肺癌關係的研究，不過這個問題在美國有很多文獻記載。科學家們說，美國的PM2.5水平遠低於中國或印度。在印度，空氣污染也是一個主要問題。

本週四，北京發出了最高級別的紅色污染警報，預計週五到下週三將出現嚴重霧霾。

狄雨霏(Didi Kirsten Tatlow)是《紐約時報》駐京記者。
歡迎在Twitter上關注本文作者狄雨霏@dktatlow。
翻譯：紐約時報中文網

支持呀
唔好搞d霾，毒撚曬佢地咪好

NY times
少數喺大陸唔洗翻牆就睇到嘅外霉新聞
有殘體字版
比起其他外霉佢係直接有官方消息
適當時候就會出嚟奶共
冇睇好耐